\documentclass[a4paper,12pt]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}                                  	
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{layout}                                                
\usepackage{lmodern}
\usepackage[top=3cm, bottom=3cm, left=3cm, right=3cm]{geometry}
\usepackage {graphicx}
\usepackage {wrapfig}
\usepackage{float}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{url}
\usepackage{xcolor}
\usepackage {lettrine}
\usepackage {array}
\usepackage[toc,page]{appendix}

\begin {document}
  \begin{titlepage}

  \begin{center}
	\vspace{10mm}
 \textbf{\textit{\normalsize {Université d’Évry Val d'Essonne}}}\\
	~~\\
\textbf{\textit{\large{INSTITUT DE BIOLOGIE GÉNÉTIQUE ET BIOINFORMATIQUE (IBGBI) }}}  
			
			
  \begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics[height=150pt,width=150pt]{evry.jpeg}
\end{center}
\end{figure} 
		
\textbf{\textit{\Huge{}}}\\
~~\\
\textbf{\Large{Master}}\\
\huge{Conception et Intelligence des Logiciels et Systemes}\\
			
				\vspace{5mm}
		\noindent \hrulefill \\
\textbf{\Large \textit{\begin{center} Compte rendu du projet BotWar \end{center}}}
	\end{center}	 
		\noindent \hrulefill 
\vspace{5mm}

\begin{flushleft}                                       
\begin{tabular}{ll} 
\textbf{Réalisé par :} 
~\\
\textbf{Mathieu ARLES} \\
\textbf{Aghiles RABIA} 
\end{tabular} 
\end{flushleft} 
  \end{titlepage}
\tableofcontents

\chapter{Étude de l'équipe verte}
\section{Introduction}

Le projet BotWar de cette année consiste à créer une stratégie permettant à notre équipe de robots de cultiver plus de nourriture que les équipes adverses.
Nous verrons dans ce document, la stratégie de la première version de l'équipe verte, en décrivant les différents états et comportements de chaque type d'agent de cette équipe.

\section{Fonctionnement de l'équipe verte}

\subsection{Explorer}

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.5]{../graphes/explorer_etats.png}
    \caption{Automate décrivant les différents états d'un explorer}
    \label{fig:Automate décrivant les différents états d'un explorer}
  \end{center}
\end{figure}

Dans l'équipe verte, on distingue peu d'état pour les \og explorers\fg .\\
En effet, soit ils se déplacent aléatoirement (Go and eat), soit ils retournent à la base, lorsqu'ils ont peu d'énergie.\\
Ils peuvent bien entendu mourir. Dans chaque état, sauf la mort, ils guident les \og harvesters \fg s'ils repèrent de la nourriture.\\
De même, s'ils ont une cible, ils indiquent leur cible à des explorer et \og rocket launcher \fg  proche. S'ils n'ont pas de cible, ils cherchent des ennemis et appellent un rocket launcher s'il y en a. On représente ces comportements grâce au modèle hybride suivant :

\begin{figure}[ht]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.4]{../graphes/explorer_actions.png}
    
    \label{fig:Automate décrivant les actions d'un explorer}
  \end{center}
\end{figure}


\subsection{Harvester}

Le harvester lui va s'occuper de récolter la nourriture et l'apporter à la base la plus proche. On peut représenter son comportement via le diagramme suivant :

\begin{figure}[ht!]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.5]{../graphes/harvester.jpeg}

    \label{fig:Automate décrivant les différents états d'un harvester}
  \end{center}
\end{figure}

L'état "Go and Eat" d'un harvester est un peu différent de celui des autres agents. En effet, cet état correspond à la recherche de nourriture. Il ne fait pas que des déplacements aléatoires. Il regarde s'il perçoit de la nourriture, si elle est assez proche, il la prend. Sinon, il se rapproche. De même, s'il a enregistré la position d'un "burger", il se déplace vers celui-ci. Dans le cas contraire, il fait simplement des déplacements aléatoires.


\subsection{Rocket Launcher}

Le rocket launcher possède lui aussi les états "Go back to base" et "Go and eat".\\
La différence, c'est qu'il cherche à retourner à la base non seulement en fonction de son énergie, mais aussi en fonction de son nombre de missiles.\\
Pour le reste, il change d'état lorsqu'il possède ou non une cible. Il cherche, soit à se rapprocher de la cible, soit à tirer.\\
On peut donc représenter le comportement du rocket launcher via l'automate suivant :

\begin{figure}[ht!]
  \begin{center}
   \includegraphics[scale=0.4]{../graphes/rocket_launcher.png}
    
  \end{center}

\end{figure}

\clearpage
\subsection{Base}
Les bases sont des robots immobiles. Elles disposent d'une grande énergie initiale et d'une grande capacité de perception.\\ 
De plus, son rôle est de créer des missiles et peut construire des unités de type exploreurs, rocket-launchers, havesters et ainsi régénérer une armée.

\begin{figure}[ht!]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.4]{../graphes/base_etats.png}
    \label{fig:Automate décrivant les différents états d'une base}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[ht!]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.3]{../graphes/base_actions.png}
    \label{fig:Automate décrivant les actions d'une base}
  \end{center}
\end{figure}

\section*{Conclusion sur la stratégie de l'équipe verte}
Nous avons vu les comportements des différents agents de l'équipe verte. Nous avons préféré la modélisation via un modèle hybride dans la majeure partie des cas, car il est plus facile à comprendre et permet de rentrer un peu dans les détails. En revanche, dans certains cas cela n'était pas nécessaire. Ainsi, nous sommes restés sur un diagramme d'états.

\chapter{Stratégies mises en places par notre équipe}

\section{Principe de base}
Pour notre stratégie, nous sommes parti du principe que tous les robots peuvent communiquer. Ils possèdent tous une information concernant la nourriture ou un ennemi. L'objectif est ici de propager toutes les informations connues afin de concentrer l'effort des robots sur la même cible.

\begin{figure}[h!]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.3]{../graphes/messages}
    \caption{Arbre de décision représentant la gestion de l'information}
    \label{fig:Arbre de décision représentant la gestion de l'information}
  \end{center}
\end{figure}

Chaque robot respecte le schéma ci-dessus. Il faut aussi noter que l'on a aussi la possibilité d'infirmer une information. C'est-à-dire que si une cible n'est pas à l'endroit indiqué, alors on informe les autres robots que cette information n'est plus vraie.\\
Suite à cela, nous avons défini des rôles précis à chaque type de robot. Ainsi, les explorers se baladent aléatoirement et permettent d'indiquer des cibles éloignées. Les harvesters s'occupent de récolter, planter et donner de la nourriture à la base. Cette dernière s'occupe de créer des robots et convertir la nourriture en énergie. Pour finir, les rocket-launchers se baladent aléatoirement et tirent sur les autres rocket-launchers mais aussi les harvesters. \\
Cependant, cette stratégie rencontrait plusieurs problèmes. Les explorers et les rocket-launchers se dispersaient et se mettaient en difficultés. De cette manière, on perdait de l'énergie et on faisait peu de dégâts aux adversaires. Ainsi, il fallait recentrer notre stratégie. Nous avons donc décidé d'adopter l'idée suivante :

\begin{figure}[h!]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.3]{../graphes/schema_strat}
    \caption{Schéma de la stratégie}
    \label{fig:Schéma de la stratégie}
  \end{center}
\end{figure}


Comme vous pouvez le voir, nous avons adopté une stratégie défensive. Les explorers vont tourner autour de notre propre base pour indiquer les burgers proches de la zone de perception de la base. De cette manière, les harvesters ne s'éloigneront pas beaucoup. Ces derniers vont toujours se déplacer en troupeau, grâce à la communication. Nous avions rencontré des problèmes de blocages avec eux. Par exemple, à cause des rochers mais aussi lorsque l'un d'entre eux avait amassé assez de nourriture et se retrouvait bloqué à cause du troupeau. C'est pour cela, que lorsqu'un harvester ne transporte pas de nourriture et qu'il croise un rocher, alors il doit l'éloigner de la base. Pour le blocage dû au troupeau, nous avons décidé que si un harvester était bloqué par un autre, alors il doit lui donner sa nourriture. Ainsi, on créé une chaîne de harvesters et la récolte, mais aussi le plantage, se font beaucoup plus rapidement. Les rocket-launchers vont aussi tourner autour de la base pour tirer sur les harvesters et rocket-launchers qui s'approchent trop. De cette manière, nous n'avons pas de pertes inutiles. La base conserve la même stratégie, mais il faut préciser qu'elle ne tire pas. Cela évite des tirs alliés en direction des harvesters. Dans nos différentes exécutions, les rockets-launchers tiraient rarement en direction de la base. Désormais, ce n'est que cette dernière qui indique des ennemis. Ainsi, les rocket-launchers ne s'éloignent jamais de la base.

\clearpage
\section{Base}

\begin{figure}[h!]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.3]{../graphes/red_base}
    \caption{Automate à états finis de la base}
    \label{fig:Automate à états finis de la base}
  \end{center}
\end{figure}

La base n'a que trois états différents, soit elle a assez d'énergie et elle peut générer des robots soit elle n'en a pas assez. Dans ces deux états, elle propage de l'information pour la récolte et pour sa protection et convertit la nourriture en énergie. Ler dernier état est la mort, lorsqu'elle n'a plus d'énergie.

\section{Explorer}

\begin{figure}[h!]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.3]{../graphes/red_explorers}
    \caption{Automate à états finis des explorers}
    \label{fig:Automate à états finis des explorers}
  \end{center}
\end{figure}


Les explorers tournent autour de la base et communiquent des informations concernant la nourriture  en périphérie de la zone de perception de la base. De cette manière, les harvesters vont pouvoir récolter les burgers les plus proches sans trop s'éloigner. En revanche, ils ne communiquent plus d'informations concernant les ennemis, car cela pourrait éloigner les rocket-launchers.

\clearpage
\section{Rocket-launchers}


\begin{figure}[h!]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.3]{../graphes/red_rl}
    \caption{Automate à états hiérarchiques des rocket-launchers}
    \label{fig:Automate à états hiérarchiques des rocket-launchers}
  \end{center}
\end{figure}

Les rockets-launchers vont tourner autour de la base et tirer sur les harvesters et rocket-launchers ennemis. De cette façon, ils ne vont pas s'éloigner et participer à la protection de la base et des troupeaux. Ils finissent par former un enclos en fin de partie. Lorsqu'ils ont une cible indiquée, c'est-à-dire dans le champ de perception de la base, ils se rapprochent de la cible. Cela limite la distance entre eux et évite qu'il y ait des harvesters entre les deux. On rajoute aussi la possibilité de donner son énergie à la base lorsque l'on a plu beaucoup d'énergie et que l'on a plus de missiles.

\clearpage
\section{Harvesters}

\begin{figure}[h!]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.3]{../graphes/red_harvesters}
    \caption{Automate à états hiérarchiques des harvesters}
    \label{fig:Automate à états hiérarchiques des harvesters}
  \end{center}
\end{figure}

Comme dit précédemment, les harvesters vont se déplacer en troupeau pour récolter, planter et nourrir la base. La seule remarque à ajouter par rapport au schéma, c'est que l'on a défini un cas particulier pour nourrir la base. C'est lorsqu'un harvester possède trop de nourriture. Cela signifie souvent qu'il a des difficultés à trouver de la place pour planter. Pour éviter des pertes, il doit alors donner directement sa nourriture à la base, sans passer par l'étape de plantation.

\chapter{Résultats obtenus }

Pour la partie résultat, nous n'avons conservé que la dernière version de warbot et de l'équipe verte. 

\begin{figure}[h!]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.3]{../graphes/image_fin}
    \caption{Fin d'une partie}
    \label{fig:Fin d'une partie}
  \end{center}
\end{figure}

Comme on peut le voir sur l'image finale, on retrouve le schéma explicatif présenté auparavant.

\begin{figure}[h!]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.3]{../graphes/nb_robots}
    \caption{Indicateurs sur l'énergie et les robots}
    \label{fig:Indicateurs sur l'énergie et les robots}
  \end{center}
\end{figure}

Le nombre de robots de l'équipe rouge est supérieur à celui des autres équipes. Car les leurs se sont sans doute trop dispersés.


\begin{figure}[h!]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.3]{../graphes/courbe_fin}
    \caption{Courbes d'une partie}
    \label{fig:Courbes d'une partie}
  \end{center}
\end{figure}


L'énergie totale est croissante, et atteint même les 600 000. Il n'y a pas de rebondissements au cours de la partie. Ceci est un exemple d'exécution, mais tous nos essais sont arrivés à des résultats similaires.

\section{Améliorations possibles}

Si nous devions améliorer notre stratégie, ce serait avant tout en lui donnant une partie offensive. C'est-à-dire que lorsque l'on a un nombre de rocket-launchers conséquent, on peut former des escouades et attaquer les bases adverses. Une autre possibilité, serait d'agrandir le cercle formé par nos rocket-launchers pour augmenter la surface de plantation mais aussi conquérir le reste de la carte petit à petit. Cela se ferait en agrandissant le cercle, tout en créer d'autres :

\begin{figure}[h!]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.3]{../graphes/ameliorations}
    \caption{Schéma d'ajout et agrandissement de cercles}
    \label{fig:Schéma d'ajout et agrandissement de cercles}
  \end{center}
\end{figure}

\chapter{Conclusion}

Nous avons obtenu une stratégie fonctionnelle contre l'équipe verte. Il reste bien entendu à voir ce que cela donne contre d'autres. Nous avons aussi dû adapter notre code à la toute dernière version. Cependant, elle restait fonctionnelle. Il suffisait d'utiliser des missiles faf, car les autres font désormais beaucoup moins de dégât. Cela nous a conforté dans l'idée d'avoir une stratégie orientée sur la défense et la capitalisation d’énergie que sur l'attaque. Comme dernière remarque, on a constaté que nous sommes parti d'une conception locale de nos agents. En ayant, bien entendu spécifait un schéma de communication. Cependant, c'est à force d'exécutions et d'échecs que nous sommes arrivés à une stratégie globale portée sur la défense.

\end{document}
